# Домашнее задание No 1. Шифратор

Разработать программу для реализации алгоритма шифрования и расшифрования данных, используя
метод гаммирования и поразрядного циклического сдвига.

### Алгоритм:

1. текст делится на блоки
1. для блока заданного размера берется такого же размера гамма
1. выполняется операция поразрядного исключающего «ИЛИ»
1. далее выполняется операция поразрядного циклического сдвига на заданное число бит влево или вправо с полученным новым блоком

### Расшифровывание выполняется в обратном порядке:

1. вначале циклический сдвиг в противоположную
сторону
1. затем операция поразрядного исключающего «ИЛИ» с блоками той же самой гаммы

Для получения гаммы использовать стандартный генератор псевдослучайный чисел.

 Размер блока данных (байт) | Размер сдвига (бит) | Направление сдвига при шифровании
------------|-------------| -------------
 8          |      6      | Влево

## Требования к ДЗ:

1. Ввод и вывод текста осуществляется через файловые потоки.
2. Режим работы программы (шифрование/расшифровывание), адреса входного и выходного
файлов, а также ключ шифрования (вектор инициализации) передаются аргументами командной
строки.
3. Блок представлен пользовательским типом данным – «обёрткой» над стандартными типами
данных. Для блока определён оператор ^ и перегружены операторы >> и << для использования
циклического сдвига.
4. Для каждого блока генерируется своя гамма.
Срок сдачи – 11 неделя.



## Справочный материал
#### Введение в шифрование
* Открытый текст (plaintext) – шифруемый текст.
* Шифртекст (ciphertext) – результат шифрования.
* Шифрование – некоторое обратимое преобразование, производимое над открытым текстом.
* Расшифро(вы)вание - преобразование, обратное шифрованию, используемое для получения открытого текста из шифртекста.
* Дешифрование – анализ и преобразования, направленные на получение открытого текста по
шифртексту в отсутствие ключа.

* Ключ в отношении криптосистем («открытый ключ», «закрытый ключ», «публичный ключ», «секретный ключ») – это набор параметров для «настройки» криптосистемы.

* Ключ при (рас)шифровании – параметр, участвующий в (рас)шифровании. В данном ДЗ ключ для (рас)шифрования – это гамма.

* Ключом криптосистемы в ДЗ является значение начальной инициализации генератора (вектор инициализации, initialization vector, IV), т.к. направление сдвига и его размер заданы вариантом.

Вектор инициализации один, а ключ для шифрования каждого блока в нормальной криптосистеме должен быть свой. Для отдельного блока ключ может быть подобран перебором. Если у нас один ключ для всех блоков, при его взломе скомпрометировано всё. При использовании отдельных ключей скомпрометирована будет только часть информации.

Для генерации ключей используются алгоритмы генерации ключей. В ДЗ это функция rand(), которая
после инициализации одним и тем же значением (IV) будет порождать одну и ту же последовательность
значений.

#### Работа с аргументами командной строки

Функция main поддерживает следующий вариант с параметрами:

**int main(int argc, char *argv[])**:

Здесь argc – кол-во параметров, а argv – массив строковых (char\*) параметров.

Первым аргументом является название исполняемого файла программы. Для отладки в средах разработки можно задать аргументы командной строки. Обратите внимание, что все переданные параметры – это строки (С-шные). Для получения из них чисел есть несколько подходов:

* Функции, преобразующие std::string в int, long, long long
* Функции, преобразующие const char* в int, long, long long
* Преобразование типа с помощью std::stringstream

Чтобы запустить вашу программу непосредственно из командной строки (терминала/консоли), нужно указать путь до исполняемого файла, полученного в результате компиляции. Вы можете самостоятельно найти его в папке сборки или среда разработки может в консоли написать путь. Также путь до исполняемого файла пишется в консоли, когда вы запускаете проект. После пути до файла нужно указать те параметры, которые требуются вашей программе.

## Дополнительное задание
Реализовать режим работы программы, в котором шифрование и расшифровывание данных происходит
с переменным направлением и величиной сдвига, которые задаются ключом криптосистемы.
